律宗燈譜緣起

客曰。師何以有是律宗燈譜之舉也。余曰。酬夙願耳。客曰。師之願為天下之公願乎。抑一人之私願乎。余曰。公願也。客曰。夫所謂公願者。果何謂耶。余曰。是願皆公。不公何願。佛法之分三宗。固不至今日始也。若自執一宗。便為了事。是非特所見之陋且未明慧命之源。夫我佛出世立人天之極則。明於心開禪學之源。行於身表律學之範。宣諸口啟教學之端。三學備於一人慧命該乎萬世。教雖有三所以行之者一也。自佛滅度後。從上諸祖。心通其全躬行。其一葢以度人為急。各行所願遂有宗教律之三門。設使當時宣祖。不遙依四分。建立宗主。開南山一脉。則佛法之於震旦。亦止傳授禪宗與經論而已。戒雖隱寓其中。其實未顯明於天下。由南山以前。推之未嘗無曇無德部戒本羯磨義疏。疏科種種律儀無如。時顯時晦未若禪宗之繩。繩不絕也。自南山以後。稽之未嘗。無滿意大亮等。諸祖踵行戒法。始終斷續相仍。未若禪宗之分承傳授也。維我古心馨祖挺生於戒法。陵夷之候。親受文殊大戒之源。為優波離再來。開戒古林。靈谷棲霞。甘露靈隱天寧等處。宏戒二十二年。南北道塲三十餘會。傳法門人。有蓮相宗大會海等。大律祖十餘人。分化四方。而律學為之一振何其偉烈歟。然此十餘祖之後。惟寶華三昧光祖德齊於師。而興戒尤為蕃衍故。本朝百餘年來。天下之戒法。受自千華者。十居八九。故千華主人文海聚公。於乾隆初年。輯南山宗統一書。敘馨祖下分燈於他處者。列其世系於前。後自千華一世。以至九世。另為世譜。閱者謂其詳於昧祖一支。而畧於列祖各派。余謂聚公之輯是書也。非有成見於中而故為詳畧也。抑詳乎所不得不詳畧乎。所不得不畧耳。方其輯是書時。何嘗不廣徵博采。求天下之出於馨公之下者咸登是集。既以表律學派演之昌。復以冀律學流傳之永甚盛舉焉。乃有限於道里之修。或阻於應徵者怠第就其見聞稽考之所及而成是書也。凡在列祖之後。何不可以比照千華之例。各輯一支譜牒以垂後哉。顧我愍忠大會海祖以後。孤危一綫。宏宗固不乏人法道未能聿盛再傳。而至振寰福祖於本朝康熙二十五年春自廣濟奉旨移錫潭柘宏開戒法為潭柘中興律學第一代七傳而至(諒)於辛酉繼席以來歷今二十四載春冬戒期。黽勉擔荷。甲子春恭逢今上皇帝大駕臨幸山中賜內帑以資僧眾御題額聯焜耀叢林又賜法物優隆佛地去年翠華重幸茲山天顏大霽歡喜倍前賜佛賜經又賜帑金三百供佛飯僧皇太后賜金銀供器若干事御題四額永鎮名山似此恩寵洵千載難逢之曠典顧(諒)福德淺薄。何幸際此遭逢。頼輔弼。諸大德力行善事。興建道塲。愈整愈新。輝煌宏麗。有加無已。但念遞代相承。以得人為首務。至嚴至慎。必待執至羯磨。方予繼席。而他處得法者無與焉。因是於本山得戒者固多。而於本山得法者恒少。凡戒子開法於他處者。即以戒為法。惟在行持篤實。可為後學津梁而已。(諒)有願欲將馨祖下十代律師。薈萃而輯為一書。用昭馨祖分燈之廣。嗣此而燈燈相演。則海內律宗。莫不明其端委。悉其支派矣。原擬廣為搜輯。苦於年老苟再因循。則此願終廢。爰命監院琮璋諸人。督理其事。而法嗣壽聖祥珠亦躬其勞瘁而此編得以粗就。從此代代相承。年年續入。從上源流燦若日星似與宗統一書互相輝映。此則用酬余之夙願也。夫客聞而歡喜讚歎。合十而為之頌曰。是願大公永永流通。毘尼振起不墜家風。即錄之以弁簡端云

乾隆三十年歲次乙酉仲春朔旦京都潭柘山岫雲寺第七代主律沙門源諒書

律宗燈譜凡例

宗家撰述斷自七佛茲譜以世尊為元始非謂簡㨗葢纂言提要之意也
西天六祖自優波離尊者起者緣尊者為世尊近執世尊在世時即秉持戒律如迦葉諸祖雖三學互融莫不宏宣戒律故次之
東土二十一祖專持戒律而振興此土實自南山宣祖而宣乃遙依曇無德為宗斷續相承迨馨祖乃大演毘尼宏傳宇內
馨祖以下受其戒法者十餘人傳授戒法惟寶華光祖為最盛若鄧尉藏祖兼承臨濟禪宗其間多有絕其法嗣者後之人苟能遙相繼續亦不致支派滅如也
馨祖下第二世以至十世俱依世代同列其開戒道塲與其實行傳紀悉註明於下
譜中所載傳紀惟就已見者登梓其有秘藏或已刻於家者望不吝郵寄以便補入用昭軌範
諸律師撰述書目或已行世者或未行世者望詳明寄示註入以表人文
諸律師墖銘乃揭一生之實錄作者不論王公韋布悉皆載入若投贈之詩文容俟搜羅別集
遠省名山詎無行持戒律以度人者要皆出於馨祖之下或自執己見孤詣自行或限於疆里莫能遠達幸海內同宗留心詢訪敘明戒源俾登斯譜免致久而湮沒
譜中大會海祖三昧光祖澄芳清祖隱微理祖共四大支各依世次列入非漫分前後也其餘列祖法嗣無攷者遂闕之
南山宗統所列諸律師法嗣其分敘先後有悞者今依次第槩為改正
譜中所載舊傳有詞句過於浮泛文義未免疵謬者畧為增損以就平妥其有見不到處望諸山更有以教我
此譜收輯刊行皆本山自備鉢資無俟諸山佽助若刷印流通者止給紙工可耳
此後續入儘可依次登梓不得混淆悞列
同宗派系名字暨所住處望開明速寄山中隨到隨梓不敢怠忽

潭柘實道人謹識

律宗燈譜卷一

潭柘岫雲寺主律沙門源　諒恒實重訂

下相壽聖寺祥　珠雲浦　夢如散人善　學廣膚　仝較

睡庵居士劉霞彩次訏編輯

西天佛祖釋迦牟尼佛
優波離尊者
摩訶迦葉尊者
阿難尊者
商那和修尊者
優波毱多尊者

律宗燈譜卷一

釋迦牟尼佛(賢劫第四尊)於此劫中人壽百歲時出現於世剎利王種姓瞿曇父字閱頭檀剎利王也母字摩阿摩耶王所治國名迦維羅衛佛子名羅睺羅侍者名阿難陀二大弟子一名舍利弗一名目犍連佛身長一丈六尺圓光一尋坐阿沛多羅樹下成道亦云畢鉢羅樹一會說法千二百五十人皆阿羅漢佛壽七十九歲十二年中眾皆無有瑕穢亦以一偈而為禁戒頌曰善護於口言自淨其志意身莫作諸惡此三業道淨能得如此行是大仙人道後為有漏因緣發起隨制二百五十戒法也如來大弟子中有五百大阿羅漢各稱第一而尊者優波離於持律中佛稱第一論云所以稱優波離持律第一者謂自從佛得戒以來未曾犯如毫釐故稱第一佛言乃為將來比丘能設禁法使知輕重得濟危厄汝真持律以律付汝勿令漏失不可示以沙彌白衣復稱第一也世尊及化緣周畢仍遺教云汝諸比丘於我滅後當尊重珍敬波羅提木义如闇遇明貧人得寶當知此戒則是汝等大師若我住世時無異此也普曜經云佛初生剎利王家放大智光明照十方世界地湧金蓮華自然捧雙足東西及南北各行於七步分手指天地作師子吼聲上下及四維無能尊我者即周昭王二十四年甲寅歲四月八日也至四十二年年十九欲求出家而自念言當復何遇即於四門遊觀見四等事心有悲喜而作思維此生老病死終可厭離於是夜子時有一天人名曰淨居於窗牖中义手白言出家時至可去矣太子聞已心生歡喜即踰城而去於檀特山中修道始於阿藍迦藍處三年學不用處定知非便捨復至鬱頭藍弗處三年學非非想定知非亦捨又至象頭山同諸外道日食麻麥經於六年故經云以無心意無受行而悉摧伏諸外道先歷試邪法示諸方便發諸異見令至菩提故普集經云菩薩於十二月八日明星出時成道號人天師時年三十矣即穆王三年癸未歲也既而於鹿野苑中為憍陳如等五人轉四諦法輪而證道果至二十一年辛丑佛始檢約徒眾剏制戒律說法四十九年後告弟子摩訶迦葉吾以清淨法眼涅槃妙心實相無相微妙正法將付於汝汝當護持并敕阿難副貳傳化無令斷絕而說偈曰法本法無法無法法亦法今付無法時法法何曾法爾時世尊說此偈已復告迦葉吾將金縷僧伽黎衣傳付於汝轉授補處至慈氏佛出世勿令朽壞迦葉聞偈頭靣禮足曰善哉善哉我當依敕恭順佛故爾時世尊至拘尸那城告諸大眾吾今背痛欲入涅槃即往熙連河側娑羅雙樹下右脇累足泊然宴寂復從棺起為母說法特示雙足化婆者并說無常偈曰諸行無常是生滅法生滅滅已寂滅為樂時諸弟子即以香薪競茶毘之燼後金棺如故爾時大眾即詣佛前以偈讚曰凡俗諸猛熾何能致火爇請尊三昧火闇維金色身爾時金棺從座而舉高七多羅樹往返空中化火三昧須臾灰生得舍利八斛四斗即穆王五十三年壬申歲二月十五日也世尊滅後千一十七載後漢永平十年戊辰歲其教始入中夏

優波離尊者佛為太子時尊者為親近執事之臣也因翻云近執或云優波釐又云鄔波離此翻化生亦翻上首以其持律為眾紀綱故名優波離律云諸苾蒭白佛此鄔波離作何福業證阿羅漢持律第一佛言其鄔波離斯有因緣汝等善聽我今為說乃往過昔於賢劫中人壽二萬歲時有佛出世號曰迦葉波如來十號具足時佛有一弟子是阿羅漢持律為最鄔波離為彼弟子終身梵行不獲果利臨終之時而發誓願我所持福業善根願當來釋迦牟尼如來出現世時與彼世尊作持律弟子如我鄔波馱耶無異其弟子者即鄔波離是為先發願故今獲斯果尊者於圓通會上即從座起頂禮佛足而白佛言我親隨佛踰城出家親觀如來六年勤苦親見如來降伏諸魔制諸外道解脫世間貪欲諸漏承佛教誠如是乃至三千威儀八萬微細性業遮業悉皆清淨身心寂滅成阿羅漢我是如來眾中綱紀親印我心持戒修身眾推為上佛問圓通我以執身身得自在次第執心心得通達然後身心一切通利斯為第一西域記云王舍城迦蘭陀竹園西南行五六里南山之陰大竹林中有大石室是尊者摩訶迦葉波於此與諸大阿羅漢結集三藏前有故基未生怨王為集法藏諸大阿羅漢建此堂宇阿難聞持如來稱讚集素呾纜藏優波離持律明究眾所知識集毘奈耶藏迦葉波集阿毘達磨藏雨三月盡集佛三藏訖律云三藏者一毘尼藏二修多羅藏三阿毘曇藏取要言之律經論三藏也按餘諸部多云先集經藏今本律與五分皆言先集律藏如善見律云大德迦葉問諸長老曰為初說法藏毘尼藏耶諸比丘荅曰大德毘尼藏者是佛法壽毘尼藏住佛法亦住是故我等先出毘尼藏據此則先集律藏今以文便故譯者宣次在後又以三學言之律亦授在初也

摩訶迦葉尊者摩竭陀國人姓婆羅門摩訶梵語此云大迦葉波云飲光名也父飲澤母香志師生而金色因昔為鍛金師善明金性過去有佛名毘婆尸入滅起墖塔中像壞時有貧女將金珠往金師所換金餙像因捨之二人發願為無姻夫婦由是因緣感九十一劫身皆金色久在天上後生摩竭陀國身色金明故號為飲光見佛志求出家佛言善來比丘鬚髮自除袈裟着體常於眾中稱歎第一習頭陀行是稱金色頭陀西域記云迦葉波者聲聞弟子也得六神通具八解脫如來化緣斯畢垂將涅槃告迦葉波曰我於曠劫勤修苦行為眾生求無上法昔所願期今已果滿我今將欲入大涅槃以諸法藏囑累於汝住持宣布勿有失墜姨母所獻金縷袈裟慈氏成佛留以傳付我遺法中諸修行者苾蒭苾蒭尼鄔波索迦鄔波斯迦皆先濟度令離流轉迦葉承旨三番結集住持正法涅槃經云爾時迦葉告諸比丘佛已茶毘金剛舍利非我等事我等宜當結集法眼無令斷絕於是如來弟子得神通者悉集王舍耆闍崛山賓鉢羅窟後阿難比丘亦證阿羅漢果多聞總持有大智慧梵行清淨佛所讚歎聰敏第一夙生世世從事諸佛受持法藏故今從佛出家為侍者佛所說一字不遺故佛滅後結集法藏皆從口宣迦葉問諸大眾阿難所言不錯謬乎皆曰不異世尊所說迦葉乃告阿難我今年不久住今將正法眼藏付囑於汝汝善護持聽我偈言法法本來法無法無非法何於一法中有法有不法說偈已迦葉乃持僧伽黎入雞足山入定侯慈氏下生是為禪宗初祖

阿難尊者王舍城人姓剎利帝父斛飯王實佛之從弟也梵語阿難陀此云慶喜亦云歡喜如來成道夜生因之為名多聞博達智慧無礙世尊以為總持第一加以夙世有大功德受持法藏如水傳器無有遺餘佛故命為侍者及欲趣滅度乃以法付其弟子一名商那和修二名末田底迦而說偈曰本來付有法付了言無法各各須自悟悟了無無法傳法眼藏竟入風奮迅三昧

商那和修尊者摩突羅國人也姓毘舍多父林勝母憍奢在胎六年而生梵語商諾迦此云自然服即西域九節秀草名也若聖人降生則此草生於潔淨之地尊者生時瑞草斯應出家為阿難之徒預受佛記居優留茶伽藍先伏其地二火龍然後領眾處之將入涅槃以法付弟子優波毱多偈曰非法亦非心無心亦無法說是心法時是法非心法說偈已即隱於罽賓國南象白山中

優波毱多尊者亦名優波崛多又名鄔波毱多此翻近護吒利國人也姓首陀父善意年十七出家二十證果受商祖心印隨方行化至摩突羅國得度者甚眾由是魔宮震動波旬愁怖遂竭其魔力以害正法尊者即入三昧觀其所由波旬復伺便密持瓔絡縻之於頸及尊者出定乃取人狗蛇三屍化為華鬘輭言慰論波旬曰汝與我瓔絡甚是珍妙吾有華鬘以相酬奉波旬大喜引頸受之即變為三種臭屍蟲蛆壞爛波旬厭惡大生憂惱盡已神力不能移動乃升六欲天告諸天主又詣梵王求其解免彼各告言十力弟子所作神變我輩凡陋何能去之波旬曰然則奈何梵王曰汝可歸心尊者即能除斷乃為說偈令其囘向曰若因地倒還因地起離地求起終無其理波旬受教已即下天宮禮尊者足哀露懺悔尊者告曰汝今自去於如來正法更不作嬈害否波旬曰我誓囘向佛道永斷不善尊者曰若然者汝可口自唱言皈依三寶魔王合掌三唱華鬘悉除乃歡喜踊躍作禮尊者而說偈曰稽首三昧尊十力聖弟子我今願囘向勿令有劣弱尊者在世化導證果最多佛昔記云我涅槃後優波毱多無相佛大作佛事我後教化弟子此最第一於是隨方行化每度一人以一籌置於石室其室高二十餘尺廣三十餘尺四寸細籌所記人數充滿其中最後有一長者子名曰眾香來禮尊者志求出家尊者曰汝身出家心出家荅曰我來出家非為身心尊者曰不為身心復誰出家荅曰夫出家者無我我故無我我故即心不生滅心不生滅即是常道諸佛亦常心無形相其體亦然尊者曰汝當大悟心自通達宜依佛法僧紹隆聖種即為剃髮授具足戒仍告之曰汝父嘗夢金日而生汝可名提多迦乃以法付之偈曰心自本來心本心非有法有法有本心非心非本法而為禪宗五祖毱多尊者時有五弟子各宗一見分如來一大律藏為五部焉一曇無德法名四分二薩婆多三迦葉遺四彌沙塞五婆蹉富羅然斯部類雖殊佛親預記是故五天諸國隨宗一律皆獲道果尊者傳正法已乃踊身虛空呈十八變却復本座跏趺而逝弟子以室內籌用焚其軀收舍利建墖供養

律宗燈譜卷一

東土律祖

曇無德尊者
曇摩迦羅尊者
北臺法聰律師
雲中道覆律師
大覺寺惠光律師
高齊道雲律師
河北道洪律師
京師宏福寺智首律師
南山澄照律師
京師崇聖寺文綱律師
崇福滿意律師
長安大亮律師
會稽開元曇一律師
蘇州開元寺辯秀律師
京師章信寺道澄律師
東京相國澄楚律師
昭慶允堪律師
錢塘靈芝寺元照律師
京城大普慶寺實相圓明光教律師
燕都西山戒臺寺萬壽律師
金陵天隆寺右心律師

律宗燈譜卷一

曇無德尊者天竺國人也此云法正或云曇摩毱多此翻法鏡又翻法藏亦云法密尊者采菽氏之裔體毘履之支通達理味含藏正法大集經云我涅槃後我諸弟子受持十二部經書寫誦讀顛倒宣說故隱覆法藏言隱覆者即密義也法名四分乃毱多祖之弟子述義云葢佛滅度後百年之中西土傳法者皆具禪法律三藏因尊者鄔波毱多弟子五人各宗其見開張毘尼分為五部宗者殊難自後傳法惟授禪宗及與經論也從是以後律燈漸晦慧命懸[糸*系]至盛唐宣祖撰行事鈔建南山宗遙依四分宗主為始祖

曇摩迦羅尊者此云法時乃中天竺沙門善誦諸部毘尼秉承四分妙善律宗齊尚統傳云漢明初感摩騰法蘭惟有二人初來至此不得受具但與道俗剃除鬚髮被服縵條惟受五戒十戒而已伏惟如來出世八年始興羯磨震旦在白木調東二萬七千餘里開持律五人得受大戒自後至漢桓帝一百餘年內猶三歸五戒十戒迭相傳授桓帝已後北天竺國有五梵僧支法領等來至漢地始於長安與人受具足戒其時大律未傳支法領口誦出戒本一卷羯磨一卷流行此土今時名舊羯磨是後至曹魏嘉平二年曇摩迦羅尊者至洛陽又譯出戒律而以戒心為日用立羯磨受法準用十僧於是佛制大行震旦為中夏授受戒律之始也至姚秦義學及耶舍佛念譯四分十誦自此律儀大備

法聰律師南陽人也元魏時世稱律匠稽傳載元魏以前諸受戒者用四分羯磨納戒及乎行事則依諸律為步趨何異乎執左氏經本專循公羊之傳文也至魏孝文世師於北臺山始手披口釋覆公隨聽抄記遂成義疏權輿師本學僧祗因受體則首傳四分遠承法時三藏

釋雲中道覆者聰師之弟子也後秦有耶舍梵僧於逍遙園傳誦四分共羅什法師翻譯至元魏北臺始為演說師親承授最初於聰師講下纂成疏科六卷以釋四分

大覺寺釋惠光姓楊氏定州長盧人也年十三隨父入洛四月八日往佛陀禪師所從受三歸陀異其眼光外射如燄深惟必有奇操也苦邀留之且令誦經光執卷覽文曾若昔習旁通博義窮諸幽理兼以劇談譎詭態出新奇變動物情時談逸口至於夏末遂度而出家所習經誥便為人說辭既清靡理亦高華時人號之聖沙彌也然其雅量宏方不拘小節讚毀得失聲色不渝眾益器之而美其遠度陀曰此沙彌非常人也若受大戒宜先聽律律是慧基非智不奉若初依經論必輕戒網邪見滅法障道之源由是因循多授律檢先是四分宣通未廣有道覆律師創開此部製疏六卷但是科文至於提舉宏宗無聞於世故光之所學惟據口傳及年登冠肇學行畧周常聞言不通華登戒便阻乃往本鄉進受具足博聽律部隨文奉行四夏將登講僧祗律初以唱高和寡詞理精玄漸染津流未遂聽徒雲合光知學功之所致也

高齊道雲律師早依師稟奉光遺令專宏律部造疏九卷為眾所先成匠極多流衍彌遠加以威容嚴肅動止有儀談吐慈和言行相檢後又有道暉者連衡雲席情智傲岸不守方隅畧雲所製以為七卷聞以意會犍度推焉故諺云雲公頭暉公尾洪理中間著所以是也光諸從學翹楚如林眾所推仰者十人師其一也

河北道洪律師從習羣經惟以律學名[卄/昔]師據相州紹道雲[胤-(厂-一)]容止沉正宣解有儀學門七百亟程宏量故諸經論之士將欲導世者皆停洪講席觀其風畧採為軌躅所著律鈔時共同秘而成授於世焉

京師宏福寺釋智首姓皇甫氏其源即安定伭宴先生之後也首年二十二方稟大戒雖從師授而得否未知乃於古佛墖前請祈顯證蒙降佛摩頂身心安泰方知感戒有實自爾旦夕諮訪挺出恒標雖教所未聞而行儀先備及尋律部多會其文明若夙知首素奉僧祗後從洪學撰疏二十卷夫持律之賓日填堂宇

南山澄照律師諱道宣京兆人姓錢氏吏部尚書申之子母夢月輪貫懷而孕生時母夢梵僧語之曰所孕者梁僧祐律師也處胎彌十二月而生九歲徧覽羣書十二善習文墨十五師日嚴頵公十六誦法華兩旬而徹十七落髮二十依首師進具戒三衣惟布常坐一食唐武德四年再依首師學律性好禪那期修正定頵曰戒淨定明慧方有據始聽未閒持犯焉識七年徙居終南紵麻蘭若宗承首法始製行事鈔建南山宗正觀四年行般舟三昧於清宮精舍經九十日龍化人形禮覲聽法沙彌染心顧盼其女龍怒欲害之念師教誡頓息惡心攝毒吐井白師勿飲此水及往視之其井涌沸又於雲際寺行此三昧前後二十一會常感天童為之給侍行道心勞疾作忽毘沙門天王授以補心之方即今之補心丹也師以戒壇未能合律躬自負土準律新之師行道中夜臨砌蹶仆有少年介冑擁衛之師問汝為誰神曰弟子博义天王子張瓊也以師戒德故給侍耳師問以世尊在世及滅度之事瓊一一言之計三千八百事隨問隨錄為感通神傳又以所寶佛牙授之宣保錄供養十九年偕奘公翻經宏福筆受潤文推為上首永徽元年復居紵麻乾封二年春天人告師曰師報緣將盡當生彌勒內宮十月三十日眾見空中旛花交列異香天樂同聲請師歸彌勒上聞之詔天下寺院圖形奉祀穆宗製讚曰代有覺人為如來使龍鬼歸降天人奉侍聲飛五天辭驚萬里金烏西沉佛日東舉稽首歸依肇律宗主懿宗朝諡澄照律師師之春秋七十二僧臘五十二德號法辯大師塔名淨光由其始終隱居終南故世人皆稱南山聖師也宣從登戒壇及當泥洹間受法傳弟子可千百人其親度曰大慈律師授法者文綱等其天人付授佛牙密令文綱掌護又傳云宣律師嘗築一壇俄有長眉僧談道知者其實賓頭盧也復有梵僧禮壇讚曰自佛滅後像法住世興發毘尼惟師一人也宣之持律聲振竺乾宣之編修美流天下是故無畏三藏到東夏朝謁帝問自遠而來得無勞乎欲於何休息三藏奏曰在天竺時聞西明寺宣律師秉持第一願往依止焉敕允之師撰有內典錄感通錄釋迦譜四分羯磨戒本律疏續高僧傳廣宏明集等書八十一卷並行於世是為南山律宗第九祖匡廬憨山師讚曰如來設教三學為師定慧所發以戒為基大法東流此教未光南山杰出一振其綱

京師崇聖寺文綱律師姓孔氏會稽人也綱誕育之日白鶴翔集若臨視焉在襁褓中午後不受乳哺猶如堅持齋者童齔隨師訪道十二出家冠年受具精慮苦行專念息心藜羹糗糧麻衣草薦操有彜檢口無溢言尋詣京兆沙門道成律師稟毘尼藏二十五講律三十登壇中宗孝和皇帝延入內道塲行道送真身舍利往無憂王寺入塔其年於乾陵宮為內尼受戒復於宮中坐夏為三聖內尼講四分律一遍中宗嘉尚為度弟子賜什物綵帛三十匹因奏道塲靈感之事六月七日御札題榜為靈感寺焉開元十五年八月十五日怡然長往時春秋九十有二其年九月四日墖於寺側師於律門乃法宇棟梁智河舟楫並稱為南山祖云

崇福滿意律師風神峭拔識量寬和經論旁通專於律學師初從文公法席已臻壼奧武德末遇鄴都法礪律師作疏解曇無德律部遂摳衣往從復明授受如是講導三十餘年乃傳付大亮律師亮方授越州曇一盛化之間出龍象之資無過意之門矣

長安大亮律師幼而明敏學通經肄後詣上京探頥律範依崇得升意公堂奧由是道尊戒潔聲振京華後居觀音寺大為唱導紀綱人天師表至開元五年印可毘尼藏於曇一上首宏播戒宗前後講四分律三十五遍刪補鈔二十餘帙師資表率何莫由斯

會稽開元曇一律師姓張氏葢韓人也曾祖隋太常恒始家於越梁肅製其碑銘曰越水漫漫崇山回合大師化滅式建靈墖緬慕上士誕修淨法有威有儀不窪不雜德溥化洽雲從海納勒石垂後千萬億劫遷化時大歷六年十一月十七日也

蘇州開元寺律師辯秀姓劉氏漢楚王交三十一代孫也秀幼孤諸父哀字之禮如教立孝自天生而宿植緣深心田欲稔因請於伯氏欲出家其伯哀而捨旃事靈隱某禪師便能問津圖入道之意所聞指訓如涼風入懷醒然清悟天寶四年受戒於東海鑒真大師傳律於會稽曇一至德中舉高行隸名於吳郡開元寺乾元中下詔天下二十五寺各定大德七人長講戒律秀應其數也

京師章信道澄律師姓梁氏京兆人也生而奇表輒惡葷餚出家如歸無所顧戀忽遇禪僧摩頂與立名曰道澄缾錫常隨冥合律範號律沙彌也受具之後聽南山律於諸學處徵其玷缺然賦性率畧住寺不恒或奉恩莊嚴草堂等寺所到便居護生為切建中二年坐夏於雲陽山有虎哮吼入其門澄徐語之其虎搖尾襵耳而退徙居章信寺或問其故澄曰出家者可滯一方乎西域三時分房俾無貪着觀門易立也

東京相國澄楚律師俗姓宗氏母妊楚之時畏聞羶臊及誕光爛充室鄰落咸驚洎當七歲親黨携之入寺見佛像輙作禮歸家問父曰惟佛獨爾餘者如何父曰蠢動皆佛何况人乎楚曰兒願學佛報二親劬勞其父默而許旃至十歲於相國寺禮智明為師有童子聚戲而招誘之楚曰汝何愚騃好嬉戲耶且雪山善財亦童子還如是否旁有聞者奇之曰子異日成法門偉器必矣受具後習新章律師即能入毘奈耶窟穴然其擊難酬荅露牙伸爪時號律虎王公大人請益者日眾晉高祖聞而欽仰召入內道塲賜紫袈裟尋署大師號真法焉自此皇宮妃主有求出家者楚師落髮度戒表裏氷霜命為新章律宗主始末臨壇度僧尼八千餘人

昭慶允堪律師錢塘人也幼從天台崇教慧公祝髮學無不通專精律部續南山宗感韋天示現地湧戒壇於杭之昭慶寺自慶歷皇祐以來復依律建壇於蘇於秀之開元精嚴等剎宏戒度僧祝延聖壽晚居西湖菩提寺撰會正記釋南山之鈔後有元照律師繼其寺仁宗嘉祐六年十一月二十六日入寂於昭慶建墖於菩提諡號真悟大師

錢塘靈芝寺律師元照字湛然餘杭唐氏子少依祥符東藏惠鑑師學毘尼及見神悟謙公講天台教觀博究羣宗以律為本又從廣慈授菩薩戒戒光發現頓漸律儀罔不兼備後嗣法堪師南山一宗蔚然大振矣常披布伽黎杖錫持[友/皿]乞食於市又傳云靈芝律師重造明州五臺戒壇成有一老人神氣超邁眉鬚皓白進而啟曰弟子有三珠奉獻以為壇成之賀言訖忽然不見因置其珠於壇心屢現光相其後有壇主會十師大開戒法越二日夜分有一僧登壇忽覩珠光外徹內現善財童子僧乃驚呼眾起視之悉皆環禮自是每夜益伸虔懇而珠之所現或金色佛或六臂觀音或紫竹碧柳竒木怪石或迦陵頻伽飛舞左右或月葢或神龍獻珠神變非一見者聞者皆謂希有師主靈芝三十年眾至五百每日生宏律範死歸安養平生所得惟二法門政和六年丙申九月一日集眾諷行願品趺坐而化葬寺之西北諡大智律師墖曰戒光嘗謂徒曰化當世無如講說垂將來莫若著書乃述資持記濟緣記行宗記住法記報恩記觀無量壽佛經彌陀經二義疏定尼戒本凡百餘卷行於世

京城大普慶寺實相圓明光教律師諱法聞姓嚴氏陝西人以西安王命居城南之義善寺邠岐涇渭四序講筵不絕從學者葢千數焉天子聞之徵至闕庭詔居太原教寺賜遼世金書戒本求戒者皆從公而師受焉王公大臣皆仰止高風猶景星鳳皇之瑞於明時也

燕都西山戒臺寺萬壽律師諱道孚字知幻江南江浦蔣氏子於金陵靈谷寺薙髮受具後發足叅方誓曰此行不踏曹溪路永不回頭見故鄉後果如其語北遊時正統年睿宗崇重三寶奉詔賜紫勅建戒臺每歲於四月一日起至初十日大開戒壇說戒睿帝大悅曰僧眾甚多龍蛇難辨勅建淨染二門於此山以騐涇渭其篤信者則受淨戒不篤信者則觸染法但眾生愚迷偏着染法者多師奏毀之自是師頂[寧*頁]凸出御稱鳳頭祖師師自改曰亦鵝頭耳故俗呼鵝頭祖師曾詔師大內奏對佛法帝以凡情試師不動聲色帝聞戒德操守愈加敬重賜號為萬壽祖師焉春秋八十五法臘五十五示寂後建墖於本山

金陵天隆寺律師法諱如馨字古心族姓楊氏江寧之溧水人也馨師居家時篤信三寶年四十有厭俗出塵之志即於本省攝山棲霞寺禮素庵法師薙染為僧時素師講演法華至寶墖[口/叩]見空中現寶墖一座緇素仰瞻共稱希有以為應師之奇瑞也素師有高弟十人一時皆稱法門龍象而馨師居第七焉依本師受沙彌戒復欲近圓本師曰若得清淨十僧方可得戒如不滿數及不清淨難以授受是以叩諸宗匠輙究戒緣因閱華嚴經至菩薩住處品知文殊大士常住清涼師即矢志步禮五臺誓求見文殊授戒隨炷香鳴佛辭諸法侶躬行禮拜三遭寒暑方眺寶峰如是漸至於彼晝夜殷勤懇求至切一日景值餘暉客途閴寂忽見一婆子形枯髮白冠敝衣鶉手捧僧伽黎自林而出適前問曰汝求何事馨曰欲求文殊菩薩親授大戒婆曰持衣來否曰未婆曰此衣與汝師手接衣婆去將數武頃復標指曰大德那不是文殊麼馨一回顧隨不見婆子菩薩即於雲中垂手摩師頂曰古心比丘文殊為汝授戒竟師於言下頓悟五篇三聚心地法門視大小乘律恍自胸中流出心甚歡喜無可為喻由是馨師得戒於文殊菩薩也自此從北還南中興戒法專持梵律皎若氷霜至萬歷間金陵幽棲寺洪恩法師字雪琅奉旨督修金陵長干瑠璃寶塔諸務嚴整惟墖尖艱舉蜀僧巨川求師覔匠倍工益力猶莫之能大師深以為慮惟日夜翹勤冀佛慈應一夕夢感神諭云優波離尊者預斯始克如願既明馨果露頂跣足杖錫持鉢偏袒而入大師一見乃悟夙緣即召眾摳迎傾誠請助馨師攝眾禮佛遶墖已畢就前手附其頂即昇翔翔然若鳥奔巢無難輳合時海會見聞莫不忻躍大師遂偕諸檀信案香致謝乃以夢中警示對眾宣明一眾始知古和尚即優波離尊者再來而諸護法紳衿與名藍尊宿遂請開戒振古香林次靈谷棲霞甘露靈隱天寧等處法會雲興誠所謂戒月高懸法雷遠震於是廷臣野叟罔不知有戒也自元末明興以來律學荒蕪自此南山之道得復振矣神宗帝嚮師名稱延至五臺賜紫衣開皇壇說戒陞座之次五色瑞雲結葢盤空亭午方散上聞錫額萬壽戒壇勅繪壇儀賜號慧雲律師由是南北緇素登壇稟戒歸依者不可勝計并賜千佛珠衣鉢盂錫杖等件隆眷甚渥三壇已畢表請歸林敦留不已乃以法服建墖山陽以誌聖蹟用垂不朽師既知涅槃時至召眾於方丈囑累上首臻寂於萬歷四十三年乙卯十一月十四日也世壽七十有五法臘二十又七染道三十四年宏戒二十五載坐南北道塲三十餘會弟子數萬人多以不得一瞻禮為終身憾者得法弟子有光理諸公建全身墖於天隆之玉環山上聞遷化復遺詔愍忠請祖像於大內供奉御筆題贊永垂瞻仰贊曰瞻其貌知其人入三昧絕六塵昔波離今古心葢宋代元末律宗戒學相繼不恒其白四進具三聚妙圓乃肇行於祖是以明季及我大清聖世鼎新以來海內宏紹之英凡服田衣而知戒者莫不尊親為中興律祖云

古祖下五世

(京都)廣濟寺萬鍾祿律師法嗣

振寰福律師(潭柘中興一代有傳)

(京都)廣濟寺道光會律師法嗣

止安越律師(潭柘二代有傳)
德彰林律師(潭柘三代有傳)

(中州)龍潭寺荊璞璽律師法嗣

道主海律師(徐州廣濟)
彌主起律師

(金陵)寶華山定庵基律師法嗣

松隱義律師(寶華有傳)
玉文碩律師(般若有傳)
眼聞明律師(慈應有傳)
妙御乘律師(亳州)
妙湛善律師
天月瑞律師(菩提)
雪衍怡律師(京都極樂)
悟聞定律師
語奇融律師
立方賢律師(興化)
天峯鐸律師
靜虛淨律師(寶積)
筏僧常律師(普德)　(兼宗賢首)
以度濟律師
松栢徹律師(徐州瑞雲有傳)
悉證照律師(藏經)
梓林智律師
普度賢律師
天成秀律師
儁雯㻽律師(龍興有傳)
懷徹廣律師(皇亭)
心明鑑律師(磐山)
懷空嚴律師(金陵極樂)
拂一能律師
宇瞻人律師(承恩)
璨波玉律師
撫生倫律師(石塔有傳)
飛白源律師
檀波證律師(瑞應有傳)
靈湛印律師
省愚慧律師(蓮池有傳)
朗明圓律師
子赤保律師
靜修性律師
載耕稷律師
不昧裔律師(香積)
蓮若徹律師(戒壇)
覺慈圓律師
明極智律師(崑山有傳)
賢慈　律師(儀徵)
成益道律師

(繁昌)雲居寺成拙德律師法嗣

雪亮彰律師(東藏)
秀峯淵律師(廬山)

(儀徵)寶坊寺靜觀貞律師法嗣

伯涵量律師(寶坊)
廣一寬律師
賓實印律師
德然淨律師
大嚴智律師

(宿遷)極樂庵湛一澄律師法嗣

桂昌祥律師(極樂有傳)
天聞禧律師
友曇範律師(普應有傳)
自拙相律師
觀嶽善律師
勗庵常律師
中樸修律師

(京都)　　　含濟明律師法嗣

古然鐙律師

(泰州)華嚴寺靈水冲律師法嗣

長鑑常律師(華嚴)

(京都)宏慶黑塔寺本意德律師法嗣

逸修貴律師(宏慶)
天揆賢律師(隆福)

(杭州)昭慶寺宜潔玉律師法嗣

淨明鑒律師(獅吼)
指南庸律師
智揆鑒律師
元哲仁律師
上藍青律師
澄如溶律師(昭慶)
鑒余昭律師
謙益淵律師
默然超律師
浩然行律師
天谷應律師
月峯成律師
德先道律師(昭慶)
睿生漳律師
引南衍律師
大聞學律師(昭慶)
得中源律師(杭州祥符)
徹機志律師(常州嘉山)
嵩雲瑞律師
介如泰律師
得真月律師
佩端溥律師
鄰虛塵律師
漢石璉律師
太源漴律師(京都秘魔崖)
慧生定律師
恒實真律師
具幬洪律師
德鄰慧律師
瑞章昌律師
圓應靈律師(嘉興虎嘯)
德安源律師
雪恬宗律師(清隱)
見中隱律師
爾芳鑑律師
覺非月律師
瑞堂珍律師(蘇州佛在)
雨文乘律師(止息)
達先連律師(嘉興)

(京都)極樂寺慧融禪律師法嗣

麗中　律師(普安塔)

(蘇州)鳳凰山獅林寺慧宗秀律師法嗣

靈躍潛律師(永寧有傳)
淳樸聖律師(萬育)
功虔度律師(勝蓮)

(蘇州)真諦寺碧天淨律師法嗣

涵虛中律師
胎成䪼律師
利咸圓律師(真諦有傳)
月樵讓律師(極樂)
淳還樸律師
大化宏律師
大超倫律師
定意法律師
嵩山朴律師
善合徹律師(山東勞山)
敏悟徹律師(一莖)

(江陰)圓覺庵宣心源律師法嗣

善鎧宏律師(圓覺)

(淮陰)聞思寺獨愚賢律師法嗣

道生本律師(瑞雲)
法幢訓律師(法華)
石雲　律師
宏範訓律師(聞思有傳)
息浪　律師
徧知正律師(京都淨土)
紹遠　律師

(京都)圓光寺法輪演律師法嗣

脫凡賢律師(京都)
天然宏律師(大悲)
遠世聯律師(京都大悲)
能仁濟律師
省悟慧律師
見指智律師(通州)
潛庵凝律師(靜妙)
含宜授律師
慧庵仁律師
實宗信律師
中和本律師(宏祥)
亞山省律師
曇一鑑律師
慧光智律師
即岸筏律師(延壽)
心怡樂律師
湛光明律師
慧幢宏律師(上方)
純一清律師
慧庵仁律師
璉如微律師(靈巖)
應祉隆律師
古樑柱律師

(常州)金匱福慧庵大圓杲律師法嗣

立中旭律師(福慧)

(山西)千壽寺震化鑑律師法嗣

韜光秘律師(千壽)
正理光律師
了空　律師(千壽)
徧空智律師
月霞序律師
逸安復律師
瑞林全律師
密行倧律師
本閑法律師
瑞環琦律師

(太原)五臺山達照明律師法嗣

微旨宣律師

(微州)翠微寺心空學律師法嗣

蓮城融律師(韻松有傳)

(金陵)古林庵長安增律師法嗣

藏林華律師(古林有傳)

慧雲馨祖下五世律師傳

京都潭柘山岫雲寺振寰律師諱照福順天大興人也族姓孟氏七歲依延禧寺名馳師剃度受戒於廣濟寺萬鍾和尚座下足不逾閫者十有五年精研律部同學欽仰爭師事焉二十二年癸亥本寺監院同眾請師繼萬老人法席從學者益眾二十五年春奉聖祖仁皇帝旨住持潭柘岫雲寺聖祖幸臨寺中師奏對稱旨上溫語奬異自是學侶雲集法財雨施建造日擴門庭輝煥冠西山諸剎之勝戊寅秋示微疾上命內務府佛大人選醫調治因奏請本寺羯磨止安師繼席己卯五月六日索湯沐浴端坐而逝世壽六十有六僧臘三十有二主叢林一十七載八坐道塲護持法門專精戒律特賜帑金龍旗御杖臨葬建墖於本寺之前四十一年四月大駕幸臨皇情眷戀命取師影象進覧上咨惜良久御題七言詩一章云法像儼然叅涅槃皆因大夢住山間若非明鏡當臺語笑指真圖併戒壇其殊恩異數洵曠代所希有為潭柘中興第一代律主云

潭柘岫雲寺止安律師諱超越直隸順天府大興縣王氏子依勝福寺海雲大師祝髮康熙十四年得戒於戒臺寺道光律師座下師為人中正不倚動靜尊嚴晝則日有定課不為外緣所奪夜則跏趺端坐焚香自攝其心一時同學輩咸謂師夙習所成非偶然也二十五年振公中興潭柘師掌監院事總攝內外不辭勞勩三十三年大殿燬賜帑重新置楝先擬左用眾欲右之舁不能舉師祝曰我右汝也不數人舁之而行振公見師誠感木石嘗奏對御前稱師如仙露明珠至三十八年奉旨繼席本山明年同諸山方丈赴暢春園恭請聖安適虎圈有虎縱威眾不敢近師突前曰汝由性暴故墮虎身今猶不改性必終迷請伏吾為汝說三皈可脫此皮袋耳虎馴服說畢搖尾而去類此者甚多跡涉奇誕誡徒眾勿以語人師生於崇禎癸未十月十一日寂於康熙四十一年八月三日世壽六十一僧臘二十七奉全身墖於振公墖左師精嚴戒律愈行愈密故有北方律虎之稱為潭柘中興第二代焉

潭柘岫雲寺德彰律師諱道林姓李氏直隸河問人也生於康熙辛丑孟冬之十五日幼依龍坡寺乾宗師祝髮康熙二十二年春圓具於廣濟道光和尚座下師所稟醇懿端厚不識權衡語及世諦澹如也糲食垢衣形雖槁枯而心猶童穉人謂師行嬰兒行後至潭柘歷任諸職陸沉眾務中任怨任勞未嘗稍懈壬午歲欽命主席師持誦叅禮終無間歇嘗領眾遶舍利墖誦佛號經年不輟墖忽放光遠近見者莫不欽仰聖祖仁皇帝曾召師問曰潭柘眾多少師奏曰或七百或八百復問齋糧足否師奏曰亦不欠缺亦無有餘聖祖嘉其樸實賜紫衣住持二十餘年興建頗多茲不具載六十一年十一月三十日召眾念佛無疾而逝世壽六十一坐夏三十九墖於振公墖右為潭柘第三代律師

寶華慧居寺松隱律師諱真義江南揚州府江都縣宜陵鎮曹氏子母戴氏感異人授青蓮而生父母知其非常人也稍長就傅即知求書中大義不屑屑於句讀間塾師亦歎異焉父母復思青蓮之瑞即送本鎮投子寺禮靜生師祝髮一見教典如遊舊路每思佛法綱宗不出戒定慧三學年滿二十遂渡江登華山乞受具足大戒於定庵律主一期之中着衣持鉢威儀動靜莫不端莊整肅定老人默覩信為不凡重簡於心常課外日夜精研律部終歲靡懈凡有常住公事必先於眾不避艱辛及為序首董率後進善誘多方無不感服每曰天台開教門之先其預設律宗制度悉與西方未來之經印合教非律不能精嚴也以此知捨戒律而談宗教如匠氏之廢繩墨尚能善其事哉師欲兼靈鷲三宗擴充一心遂順流下吳門渡錢塘登天台一時有道大知識叅請殆徧回里後曳杖入京師遇天寶王公周護法問所從來師道其實即以延壽蘭若請住持之未幾立願行頭陀行一時隨喜歸禮者傾國明年請赴給孤寺開戒鱗附蟻聚輦下滿漢諸護法室無所容期畢不半月定祖知四大分散馳命促師還山師接祖命諸不暇顧出都門無問晝夜兼程而行及到山不旋踵即進方丈禮老人足問訊起居老人見師喜慰之容溢於滿靣乃曰望公回山相期輔佐法化乃集眾以三世衣鉢戒本親手授師命繼祖席師敬謹受命惟恐隕越戒期累開來者四方雲集每期數千餘指而莖粒同飡不以天時豐歉易心惟以雷電轟掣之機花雨繽紛之教時加提撕嗣是夙興夜寐臨深履薄小心翼翼未及五旬而秋霜點鬢矣因而譽聞遠播上達宸聰癸未仲春聖駕南巡徵師行在勅賜慧居寺額御書心經金剛經各一卷丁亥春翠華幸江南首臨本山荷蒙俯詢寺中開創建造巔末師應對詳明喜動天顏遂飛白書蓮界雲香四大字賜銅殿精持梵戒四大字賜戒壇復於舊殿賜湧香林三字於方丈越一宿即順流往姑蘇武林西泠雲林天竺淨慈雲棲諸山大剎凡月餘逮駕回至維揚時已初夏矣師渡江恭送復賜金箑彩筆淵鍳法帖等物遠近聞者莫不慶師之遭遇寵賜優隆為山門希有之盛典苟非師之道德曷克臻此師纔五旬精力尚強一旦示微疾集眾囑維那閔緣曰此遞代傳持之衣鉢戒本也今付於汝主持本山羯磨冶牧教授體勤為左右協力不可更換復囑合山大眾各依淨戒為師依戒而住七日後吾當行矣果於二十九日午沐浴更衣趺坐而逝世壽四十有九僧臘二十有八坐夏二十有五說戒利生事畢門弟子等奉全身入龍山南張冲一葉庵左師在日親自監造五十三所列座環繞卓立之中墖焉師道貌魁梧法立清遠頂湧霽月髮甃旋螺不厲而嚴不莊而肅折攝洽宜涇渭不爽望之即之畏愛兼抱真佛法干城律門砥柱是不可以無述云

興化般若院玉文律師諱照碩沈姓高郵巨族本關中西安人始祖官於州因家焉父獻廷母姜氏夙信三寶年四十乏[胤-(厂-一)]乃乞靈白衣大士誕徵夢異年十五依本郡普濟庵隱白元公為師棲心內典博究羣書年十九雖未稟戒已冠輝山之質辭隱適維揚叅具德和尚一見即期以法門偉器閱明年就華山得圓具於見月律祖尋授典客兼引禮職年二十六復造江淛諸禪板講肆於是三學底蘊悉相折衷見祖聞其操乃馳命旋侍時年已三十矣未幾定祖繼主洪規師輔弼紀綱探賾持犯解行相符聲稱益著遂以衣偈付之辛未春昭陽緇素仰師道範以般若古剎削牘僉請師不獲辭航江以應之當是時破屋穨垣陶漁比伍又值年歉饘粥不繼師處之裕如也歲常傳戒都以寶華風規津梁來學又嘗應雉臯之集賢宏戒凡瓶錫所到四眾喧闐而師之高風清範溢乎大江南北矣歲丙申制臺赫公邑侯盛公嚮其道咸有題贈至乙巳秋示微疾即以院事交正元本主之九月八日同眾午課舉讚佛偈歸丈室跏趺而逝世壽七十五僧臘五十五法嗣正元本等建墖以奉全身餘詳行紀

慈應眼聞律師諱通明。俗姓李氏滁州人也。自襁褓時性即茹素。年甫弱冠。泊然有出世志。康熙庚申歲。皈依牛首山宏覺寺。以忠師祝髮居。未久稟戒於華山定庵和尚。及受戒具彌復精勤始聽律義遍訖便講辯析文理綜核指歸苦學。毘尼歷多年所師一日偶閱雲棲法彙至。凡心未盡。聖果未圓之句。即痛念生死。更展精神行般舟行於昧公墖院越三寒暑。其志不墜定。老人窺其法器不凡。具大願力。故印證焉命主領慈應院法席事師稟祐居醇含章縱哲砥行飭躬架德緝道篋虵能翦心猿久。制譬圓珠之朗潔。若春雲之靄和。以故道風遠播。緇白傾誠。世壽六十法臘三十有九。於康熙五十九年示寂。墖於慈應之前山。贊曰可以為法者律。可以宏法者人。無人則律法不行。無律法則人無拘束。師乃律中虎也。可以為法矣。

皇藏峪瑞雲寺。松栢律師諱學徹。俗姓吳。少為洋客被賊難立。誓出塵投羅漢寺顯通師薙染稟戒於寶華山。入槽厰盡力苦行。定祖命掌內。藏師自此每遭無事風波。怡然而受毫無退志。祖命教誡後學眾仰風規。祖云老僧最後法幢多賴二松。遂將千佛慧命一時付囑祖云。爾當分化一方。不可懈倦。師奉祖命往臨清接待十方。復詣彭城創寶藏院。又宏戒於皇藏峪瑞雲寺修廊廡置齋田。一時雲水奔騰。龍象蹴蹋歲甲。午偶因微恙。遂將方丈付囑門人藥屋。嗣後專修淨土餘無介意。至明年八月二十三日清晨。從容召門弟子曰。法道垂秋各當努力。吾有末後一句。諸仁者還委悉麼言訖即入體。性虛空三昧是時山林震響。百鳥哀鳴。師世壽六十有二。戒臘四十有三。百日後門弟子等奉全身墖於龍山之前。銘日於戲南山正脉。千華嫡旨道塲三座法雨沛施。三根普潤。無彼無此。藥屋焚香槩紀終始。

鳳山龍興寺儁雯律師諱溥㻽別號借堂。族姓王氏毘陵人也。師齠齔開佛號即懽躍。稍長涉詩書頗通大義。父母歿。有僧持[友/皿]過門誦心經。潛聽至無智亦無得。即有出塵之志。年十四投本邑崇聖院依瑞可師薙落。自是專以禮誦為事。年二十四登句曲之寶華山。禮定庵律祖。受具戒安居學。律兼侍書翰。己卯冬受記莂委較尼戒事義。嗣奉遺命輔弼有年。乃赴虹州廣慈庵。及釋迦寺之請傳戒期畢。乙未秋受鳳郡諸紳士請主大龍興寺方丈。凡十有三年。當師之始來是山也。寺宇傾圮荒蓁滿目。而鳳又當明季兵燹之後。井邑蕭條。非若都會人文所聚。吳越商賈之區可以布金祇園檀施山積也。惟師胼手胝足苦心勞力。卒能修葺其佛宇。封殖其樹木。又以餘力建方丈僧寮。厨庫器用無不備具。至於儀範有條。敏鈍同誨。俾灌莽叢薄之地蔚然成招提勝境焉。此非矢志純一堅固不回者。其能然歟。師寂於雍正五年丁未十一月二十五日。世壽六十有一。僧臘三十又七。嗣法四人。奉墖於本山之陽婁村畢誼撰。

維揚石墖寺撫生律師。諱學倫別號幻堂。姓梁氏。浙東海昌民家子。生於順治丙申。歲終於雍正戊申夏四月。世壽七十有三。師年未二十喪父母。四十學浮屠法。越一年入寶華山受戒於定公。又三十有二年示寂於揚州之石塔寺。僧臘二十八。坐夏二十三既滅度後而嗣門弟子乃奉其體骨歸墖於建龍寺之西。且述其修持梗槩而乞銘於中州蘧村。景公銘曰。作佛有性蟬蛻轉裳。明神啟夢。舍利呈祥。朱殷貝葉梵夾生香如蓮。半偈宿孽消亡。法雨沾溉稼庾倉箱。千華闡跡石墖相望三十餘年。建智慧幢譬如食頃作諸道塲。人天洽願善果圓明除痛示化。性海汪洋顯白月相違露草。光眾仰面啼鳥悲。引吭不歸普同永誌弗忘揭銘石上。嗚呼幻堂公復欽師道行而為傳曰。撫師始為童子即穎悟絕人。經史一過即能了。徹年既長有志仕進。嘗授江西吉安府之永豐邑。守偹梦感神人語遂棄職去削氏入僧籍。初薙染於清河之西來庵。依本師瑞亭精研大藏已而聞人言離戒修行猶無足欲。行無翼欲。飛師爽然自失。即渡江禮寶華山求戒於定公。持四分律復立願刺血書楞嚴報恩。洎兩乘布薩諸經既復思叅上乘瓢笠。遠引登天。目遊天台。禮阿育王舍利墖恒言謂舍利示現必有大因緣。師果覩赤耀如丸。瑞采騰射。心竊自喜且自異也。後回寶華。未幾即受記莂持律精進如是者。五臘自以書經願力未畢孑身至揚州準提庵閉關禁足刺血書。華嚴經功既成。士紳耆舊懇請主席於西城石塔寺。寺先為三昧和尚宏戒之所。屢遭歲歉鞠為茂草師。矢願聿新虔懇歷年。人天共應復修般舟三昧。闡發戒光機緣輻輳。癸巳之春。大悲閣布薩堂相繼告成。苾蒭雲集。丁未冬復建玉石戒壇。贖置飯僧田數百畝。樓殿寮廡無不秩然。嗚呼始至之時為瓦礫塲。佛力所周莊嚴輪奐。師雖芒鞋半海宇而修持證果蹟著。千華晚歲慈雲流輝。石塔毘尼一燈茲為不冺矣。師嘗宏戒於鹽城之廣利泰州之朝海時。州人婦有怪疾。自謂宿愆十年。祈神弗能解。一日自言非撫律師不能救拔。師為懺悔果即脫然。又應鹽邑永寧之請。時甲辰春愆暘不雨。屢禱不應。師以瓣香祈佛。立沛甘霖。師字撫生邑人。以為撫我生我名不愧實也。是秋海潮泛溢溺者無算。師持大悲懺百日幽濟慈航。凡造請所至四眾改觀。臨眾接機。老而無倦。其追隨受益者日填堂宇。嗣法傳律高弟有二十八人。師於石塔示終之。前七日集眾宣戒。以衣鉢戒本付其弟子朗清和主席自謂少時迷昧。唐喪光陰證道不蚤。今為昧祖了此公案。幻緣已盡不復久留。至期合掌。讚佛安坐而化。師之遺命茶毘後以骨歸寶華山普同塔中。邑人以師宏法有年悲仰不捨。爰建墖於城北。俾得祭掃。雖然師之化身千億何地不見。本來豈必歸骨普同。乃彰初願哉。

京都瑞應寺律師諱性證。字檀波姓熊氏。為江西南昌右族。父時英。母陳氏。並長齋奉佛。生二子。公居長。將生前一夕。母夢幢幡降其室。在襁褓即茹素。長遭父母喪。妻亦亡。既公遊京師寓龍華寺。有藏經閣之感悟。遂有出塵之志。就德潤公薙染旬餘詣。寶華圓戒精進希有禮拜達旦。定公器之。遂傳法焉。因剃度師疾。急招之北歸。師示寂。命主席讓其同門。公即結茆。保定三臺村修杜多行。康熙壬辰歲左都揆公招主龍華。將為明年皇上六十萬壽祝釐道塲。慕公戒行請主方丈使者三往。然後應命。揆公捐俸重新梵剎工訖以其事聞。上賜名瑞應併法雲真際額明年。萬壽届期公登壇說戒。風動四方無不景仰。寺中舊植文光果樹至是始實雙果並蒂馳獻。行在上大悅製文光果詩從臣屬和傳為盛事。公進道堅勇。過午不食。冬必露頂。夏必重衣。每至春傳戒法。歲以為常。公生於順治十六年十二月一十六日辰時。示寂於康熙六十年正月二十五日辰時。世壽六十有三。僧臘二十有七。法嗣瑞林暉輩凡三十三人。後奉全身塔於都城鷹房之南。

寶應蓮池庵省愚律師。諱成慧。姓劉氏。舊籍婺邑。父爾位。母蔣氏。順治年間祖任江寧儒學。遂家焉師始離襁褓。性好茹素。年二十七父母相繼而逝。即投溧水壽國寺木陳禪師。法孫素文和尚薙染精研大藏。廣釋生靈始知非戒無定。非定無慧。故辭師詣寶華圓具於定祖和尚。時年三十二矣。於是遍叅知識契悟心元。至三十七歲復回華山。職司副寺兼理戒堂祖。以衣鉢授之。辛巳歲縣主王公。山主成公及邑中紳士敦請住持蓮池方丈入院時苔蘚盈庭瓦礫塞道師乃募贖田園開耕草塲殿堂廊廡煥然一新莊嚴佛像整肅規模每歲安居說戒悉遵祖山遺則可謂檀那樹福之勝地雲水養道之祗林也因師年高神憊功行益肅眾檀信遂為建墖於蓮池之西南焉壬子春自知時至示諸弟子日蓮池傳法謹遵見祖遺訓以袈裟為重不許剃度子孫余去後無報訃掛白有違佛制語畢端然而逝師世壽六十有八僧臘三十有四坐夏二十有七也

蘇州福生庵明極律師諱普智姓范氏籍本湖州文正公之後也幼齡即長齋繡佛慕西方之教年十七依福生庵自徹師薙染得戒於寶華山定公律祖復付法焉康熙乙亥歲重修福生開拓基址廣闢殿宇遂為東南名勝之區後有玉峰勝蓮庵法席久虛崑邑紳士仰師德行咸相造請師不獲辭乃至勝蓮崇修導化經歷數載復以年力就衰仍歸福生養靜示寂之夕鼻垂玉箸尺許隱現者再非具有實行何以得此師生於順治戊戌二月二十九日終於雍正癸丑十二月一日世壽七十六僧臘五十九建全身合於齊門外長邑之西石缺

宿遷極樂庵桂昌律師諱興祥姓熊氏江西吉安人也初母夢老僧投錫而生幼好靜坐根器不凡及長父母俱亡遂北遊至淮郡剃度於菩提社隱名大師求具於寶華山見月律祖尋依極樂湛公十載復辭南詢叅報恩大覺國師凡名山大川流覽幾遍議者謂師不韜跡潛修而奔走風塵似非清淨寂滅之志孰知道無往而不在心無往而不存靜固靜動亦靜乃為至靜寂固寂感亦寂乃為真寂其中旨趣敢易擬焉師胸無蘊滓故自去來而不方物後回陵山力般舟行百日自是心愈豁然超曠會委逢源莫測埃岓適有不器禪士自都門來師探其機要器云念佛不離叅禪叅禪不礙持戒百千三昧不出心地一法師即恍然曰戒體圓明戒性空寂反觀本源空性亦滅了無持犯是即心地法門若存一念見聞知覺便名破戒况餘念耶器與湛公擊節首肯咸謂將來唱導先覺者也遂委居首座即闍黎位嗣是嚴究毘尼精研廣律服勤十載間多密行有難殫述者甲子冬湛公示寂師主法席四方雲集日盈千指師持已御下重振規模深得叢林大體至於殿閣輪奐田園增廣猶其餘事不足為師道矣辛丑十一月初八日師忽集眾誡之曰納僧辦道須具一番鐵石苦心更兼一切解脫凡應事接物如水印月痕一念不留汝輩當精勤修省明午與眾別矣次早緇素畢至師以衣鉢付慧徹繼席既謝眾又曰我去後切不可例世俗有違佛制言訖跏趺再扣之已入無聲三昧世壽八十四坐夏四十七傳戒二十七期嗣法慧徹福等一十三人各守遺訓克荷先業建墖於縣北之五華頂爰為贊曰猗歟桂師依止湛公見性明道不愧心宗猗歟桂師慈悲定慧普度眾生有教無類猗歟桂師戒月孤圓光吞萬象塞地彌天廣西丙子解元劉如晏撰

淮安普應寺友曇律師諱溥範姓王氏山東兖州嶧縣人師系千華四葉嗣極樂為二世開普應稱第一代焉師本仕籍少通儒業年二十值僧圓菩薩戒聞是心作佛是佛是心遂頓悟元旨投三皇寺薙染矢志登山求戒於定祖期畢祖喚曰汝演教人也兼律學好依止五夏復命遍叅時往宿遷極樂湛一律師見而器之即留為輔化囑宗南山侍錫南北講經傳戒後隨淮郡圓明寺戒期畢湛公命師繼席遂高樹法幢廣行律制嘗與四眾結社修懺講演教觀兼行苦行遐邇皈從時眾紳士同劉護法堅請移錫普應師惟瓢笠自隨行解相應門庭嚴謐梵宇鼎新殊矍鑠無老意一日忽集眾曰吾年八十七世緣已化畢大德徹洞聞堪紹我法窟說偈已命眾焚香念佛師已跏趺而逝矣徹公依法闍維建窣堵於喜見塔之北相望湖山之上焉

毘陵永寧靈躍律師名學潛浙之平湖人幼穎悟習儒書尤於貝葉上乘一覽弗遺深嗜篤好時叅妙解年十九祝髮受戒於姑蘇真諦寺持行嚴密寒暑無間既而歷天下名山延訪佛祖證度之地餐風味道披雪傳空徹悟本來歸於自在遂於獅林寺得法為南山正宗中興下五世永寧第一代焉毘陵舊有興寧律寺創自李唐洎宋元以來叠遭兵燹基址蕩然老屋數椽傾圮將[書-曰+皿]師遊笠過此慨然振興思擴前業朝夕與其徒持守律法潔修精進遠邇翕然僧眾歸依規模式擴高甍廣座殿宇鼎新巍樓上薄霄漢就其下作波羅提木又之壇圍以文石甃以古甎宏整瑰麗卓然大觀為常郡諸蘭若所未有經始於康熙庚寅辛卯之間落成於乾隆戊午己未之歲於是倚晬像於金光沸潮音於空際廢壤復為清涼法觀而師之經營建造興修三寶內外秖[比/心]垂三十餘年未嘗稍懈戊辰歲師年八十有二於春和佳日設龕召眾講法說偈自坐龕中談笑示寂法嗣通一㓜凜師訓益淨益嚴宏恢前功戒子雲集於以徵靈公繼往開來振鐸於吾郡者其教澤為孔長矣贊曰吾常梵剎以百數然能力守宣師遺教者近無聞焉有之自靈躍師始憶余兄阮尊解組歸好從靈師遊嘗以泉明自擬師喻之曰吾非遠公儔此間無地着攢眉客也奚童或私挾飲具往侍者於山門外屏弗納兄深敬畏之昔程子見戒律嚴整歎三代威儀在是若靈公其庶幾乎賜進士出身福建按察司按察使莊令翼撰

蘇州真諦寺利咸律師諱學圓揚州興化趙氏子生於順治辛丑七月十七日終於康熙戊戌八月八日世臘五十有八繼席一十三年嗣法十三人皆分化一方彰師道行示寂越三年其嗣奉龕建窣堵波於本寺碧祖墖院之左為真諦二世焉師甫言能誦佛號父母異之遂聽作佛子殆所謂宿根深厚者歟及長聞寶華山定祖戒法精嚴往求具足其後學律有年遍叅名宿是時碧祖中興真諦高卓戒幢龍象蹴踏見師從寶華而至心甚契之親侍有年相傳其道殆所謂師資相合非偶然者歟及碧祖遷化命師繼席經營後事奉全身墖靡不竭力至於廓宏規修戒德遵崇祖訓啟迪後昆數年以來求戒者雲集殆所謂善繼善述者歟贊曰師資契合事非偶然碧祖創業利師守焉恪遵遺訓一十三年戒光普照戒澤普霑昔侍師側今瘞師邊以盡孝道以誡後賢從此相繼道法綿綿

淮陰聞思寺宏範律師諱溥訓射陵彭氏子也幼依本邑延壽庵披剃年二十聞獨祖宏戒楚州詣壇圓具精研毘尼貫通律部祖深器之遂付囑焉一日謂師曰律學固屬精嚴心宗不可不究師復徧叅名宿於吳門之碧巖和尚機緣相契命為首座長驗龍蛇於棒下既明大事旋擇天平山之陽縛茆自處因占偈曰井上枯藤鼠囓多爭榮豈若住山阿臨溪短屋留雲處香吐松華映碧蘿又刈茆占曰手握吹毛劍一橫誅茆那惜路重重深黃淺碧從茲盡顯出當陽個裏人嗣因獨祖北上命僧促歸監理院事力衛常住接待往來及獨祖訃至法輪律師以書命正位迎龕建墖輝宏祖道聲播兩淮聖祖南巡有司引師於袁浦接駕蒙旨詔見奏對稱旨聖情嘉悅至廣陵茱萸灣仍命和韻御書聞思寺額及金剛經賜之人皆幸為千載一時而師殊坦然於是歲之四月下浣示疾至初一日晨起辭眾而逝聖駕南回至楚州猶呼師名垂問嗚呼師若少待則邀恩衣紫又何難哉然師固不以此為榮或述之以志聞思於不朽耳

韻松蓮城律師諱寂融姓張氏宛陵望族也生而具福德相及長愛澹泊清淨遂投益念大師出家賦性敏達智慧過人至於內外教典無不通徹年二十登華山於見祖受具足戒得侍巾瓶數載祖亦甚器之後以因緣事辭歸得禮翠微心公和尚一時師資道合授之紫衣傳以毘尼於是刻苦銘心勉勵行持乃於韻松嶺頭冬湯夏茶接眾結緣寒暑不輟時邑宰陳公諱九陞者聞而敬之遂請為韻松方丈西鄉檀越又請中興翠微律院自是道德昌隆於兩地戒法丕振於一時矣往年太邑祭祀皆用鹿饗因師請於陳公乃得免焉里人深感之暮年仍歸韻松多與縉紳君子詩賦往還每於贈荅間隨機化導故文章之士皆願皈依也後邑宰王公又特起瓣香禪室而供養之師年逾八十鶴髮童顏人望之如兜率天中人也然其持誦修行老而無間預示以某年月日鷲嶺西歸至期如約不爽里人弟子遂為建墖於本山之左有碑銘文程繩武撰

古林藏林華律師古甬元縣鄧氏子師將娩母夢眾僧受食中有一老衲眷盼久之而產揆厥夢緣宜祈佛庇遂求法名於里南大聖寺心融慧公心曰俗子投佛意期蔭怙若華藏林無畏風霜因名字焉師生而黠敏性不狎嬉親擕入寺見僧眾威儀戀戀不還親嘉其志命依心公祝髮一切經書授受不再時有隆野法師宏法夏邑心公偕師就席畢復之彭城值雲崖老宿談老莊於墖山眾多異之師獨謂學無內外內外在人欲大其心志妙其有無此二學可表裏而不可偏尚吾道大成如海納百川同一鹽味眾莫能易其說嗣是周遊壤外循歷天中達哲邵英悉皆訪覲凡住處案頭嘗珍二訓(禪林寶訓緇門警訓)熟讀博討志期力行識者知為法門之偉器也聞祇峰法主闡楞嚴於古徐之功德林不憚千里研窮數月不能無疑遂負拜南下直抵金陵叅月潭大師於圓覺再預楞嚴前疑洞釋復值碧峰大師說法於普德命師代座師念法門重大非行不可乃結二三同志於普惠寺前力操炊汲廣植茶緣崇禎十年丁丑冬請戒於古林印含律師印公喜師敏達命掌記錄翰章詞藻代為裁治靡不雅鍊時心公南詢掖師同往印視師言律是慧基非智不奉學未彌臘豈宜他事師以心公命不敢違同造天童密雲禪師令看父母未生前話纔數月心公恙師扶歸未幾心公遂長逝後古林印公自楚還師導前同志數人詣林求戒印公已寂覺緣律師除師維那次年安居偶提所看話頭頓破羣疑順治三年西竺老人居碧峰新舊數千指獨識師鎮靜於言論之表老人曰藏公戒行素嚴學德俱備人天師表指日瞻光惜乎老朽不及見也是秋回古林覺律師命師闍黎復之幽棲值靈峯萬益大師千日期師與其數後淵源泉公主古林迎師說毘尼二持九十日畢念親恩罔極杖笠歸寧永城心休老宿請師說楞嚴四方學者一時雲聚期師主社接納雲水師聞古林有蜀僧之變束莊南顧會江寧當道請長安律師歸鎮祖席師君教授壬辰二月四日犍椎集眾以方丈付師是秋旱歉大眾以蚕豆數十粒充午鉢有私買市食以供師者師靣斥之曰大眾忍饑使我口腹獨實是陷我於不義師繼席以來接年說戒講經或赴外請或應時機修造殿堂寮舍續置園地山塲且躬為傭作操不作不食之芳規於康熙十八年己未歲入滅其世壽夏臘未詳